[ShepherdByzempire1265.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ShepherdByzempire1265.jpg "fig:ShepherdByzempire1265.jpg")
**米海尔八世**（[拉丁语](../Page/拉丁语.md "wikilink")：，[希腊语](../Page/希腊语.md "wikilink")：，）又稱**麥克尔八世**，是一位[東羅馬帝国皇帝](../Page/東羅馬帝国.md "wikilink")，他的统治时间是从1259年至1282年。他是[巴列奥略王朝的奠基人](../Page/巴列奥略王朝.md "wikilink")，这个王朝一直统治到1453年[君士坦丁堡之陷落](../Page/君士坦丁堡之陷落.md "wikilink")。1261年他从[拉丁帝国手中夺回了](../Page/拉丁帝国.md "wikilink")[君士坦丁堡](../Page/君士坦丁堡.md "wikilink")，由此将[尼西亚帝国转化为重建的](../Page/尼西亚帝国.md "wikilink")[東羅馬帝国](../Page/東羅馬帝国.md "wikilink")。

## 上台之路

米海尔八世是一名拜占庭帝国官员（）的儿子，他的母亲是拜占庭皇帝[阿历克塞三世的孙女](../Page/阿历克塞三世.md "wikilink")。虽然今天对拜占庭皇家亲缘关系的知识有缺陷，但是在米海尔八世的先辈中至少有11位皇帝。他是拜占庭贵族中最高贵的人。假如1203年[第四次十字军东征没有攻占君士坦丁堡的话他本来可以按照合法的世袭序列登上皇帝宝座的](../Page/第四次十字军东征.md "wikilink")。

米海尔八世早年就与众不同，他后来成为尼西亚帝国皇帝的拉丁雇佣军的长官。1258年[狄奥多尔二世死后他与君士坦丁堡牧首](../Page/狄奥多尔二世.md "wikilink")[阿爾塞尼烏斯·奧托里安一起成为了八岁的](../Page/阿爾塞尼烏斯·奧托里安.md "wikilink")[约翰四世的卫队长官](../Page/约翰四世_\(拜占庭\).md "wikilink")。同年11月他被授予执政官（）的头衔。1259年1月1日在[热那亚共和国的帮助下他被提升为共治皇帝](../Page/热那亚共和国.md "wikilink")。

## 统治

1261年7月25日米海尔八世的军队从拉丁帝国最后一位皇帝手中夺回君士坦丁堡。米海尔八世于8月15日进入君士坦丁堡，并与他的幼子[安德洛尼卡二世一起加冕](../Page/安德洛尼卡二世.md "wikilink")。

12月，留在尼西亚的约翰四世被刺瞎双眼，关入修道院。君士坦丁堡牧首阿爾塞尼烏斯·奧托里安因此革除米海尔八世的教籍，其教籍一直到六年后（1268年）才被新牧首[约瑟夫一世恢复](../Page/约瑟夫一世_\(君士坦丁堡牧首\).md "wikilink")。米海尔八世又迅速地将约翰四世的姐妹们远嫁他处，让她们的子女无法威胁他自己的孩子的继承权。

米海尔八世进入君士坦丁堡后下令放弃所有拉丁习俗，恢复了大多数第四次十字军东征前的拜占庭仪式和机构，恢复君士坦丁堡的人口，重建被破坏的教堂、修道院和公共建筑。他强烈地意识到西方拉丁世界，尤其是他的邻国[意大利](../Page/意大利.md "wikilink")（那不勒斯王国的[查理一世](../Page/查理一世_\(那不勒斯\).md "wikilink")、教宗[瑪定四世和](../Page/瑪定四世.md "wikilink")[威尼斯共和国](../Page/威尼斯共和国.md "wikilink")），对他的巨大威胁，因为这些势力试图恢复拉丁人对君士坦丁堡的统治。

[1259年米海尔八世战胜了](../Page/1259年.md "wikilink")[亚该亚侯国和](../Page/亚该亚侯国.md "wikilink")[伊庇鲁斯的联军](../Page/伊庇鲁斯.md "wikilink")。在教宗[烏爾巴諾四世的调停下分别于](../Page/烏爾巴諾四世.md "wikilink")1263年与亚该亚和1264年与伊庇鲁斯达成和议。根据这个和议亚该亚将[摩瑞亚的](../Page/摩瑞亚.md "wikilink")[米斯特厄斯](../Page/米斯特厄斯.md "wikilink")、[摩涅姆瓦西亚等三座要塞让给拜占庭](../Page/摩涅姆瓦西亚.md "wikilink")。米海尔八世与热那亚联盟来对付威尼斯和其它[爱琴海拉丁国家](../Page/爱琴海.md "wikilink")，最后则与热那亚和威尼斯均达成协议来保障拜占庭与这些势力之间的力量平衡，此外，他还和[伊兒汗国建立](../Page/伊兒汗国.md "wikilink")[拜占庭-蒙古联盟](../Page/拜占庭-蒙古联盟.md "wikilink")，以穩定其東部的新鄰居。

为了在教宗与拉丁帝国的支持者间制造隔阂，米海尔八世决定合并[东正教与](../Page/东正教.md "wikilink")[天主教教会](../Page/天主教.md "wikilink")。1274年在[第二次里昂会议上签署了两个教会的合并](../Page/第二次里昂会议.md "wikilink")。但是米海尔八世做出的妥协在拜占庭遇到了巨大的反对。他不得不将许多反对合并的人关入监狱。

这场争议使得拜占庭的东正教邻居[塞尔维亚和](../Page/塞尔维亚.md "wikilink")[保加利亚加入了米海尔八世的敌人的阵营](../Page/保加利亚.md "wikilink")。在米海尔八世的统治期间这并没有造成巨大的威胁。1270年代末米海尔八世利用保加利亚的内战占领了保加利亚部分的[色雷斯](../Page/色雷斯.md "wikilink")，甚至短期地将他的女婿[伊凡·阿森三世推上保加利亚王位](../Page/伊凡·阿森三世.md "wikilink")。短期内这个两教合并也在西方达到了其外交目的。但是最后与那不勒斯联盟的教宗瑪定四世还是革除了米海尔八世的教籍。另一方面，米海尔八世的两位私生女配与伊兒汗國的阿八哈和蒙古领袖朮赤的后裔那海。那海儿子[恰卡短暂控制过保加利亚国土](../Page/恰卡_\(保加利亞\).md "wikilink")。

通过精心安排的外交步骤米海尔八世挑动了[西西里岛上反抗那不勒斯王国的](../Page/西西里岛.md "wikilink")[民变](../Page/西西里晚祷.md "wikilink")，并促使了[加泰罗尼亚国王](../Page/加泰罗尼亚.md "wikilink")[佩德罗三世入侵西西里](../Page/佩德罗三世_\(阿拉贡\).md "wikilink")。这导致了那不勒斯王国的分裂，那不勒斯国王不得不在此后（无效地）试图重获对西西里的统治。

在内政上米海尔八世恢复了拜占庭帝国老的管理制度，但是未敢校正其缺陷。通过发放廉价的银币他加速了拜占庭商业的衰败。为了恢复君士坦丁堡的元气以及保卫他在[欧洲的省份他削弱了](../Page/欧洲.md "wikilink")[安那托利亚](../Page/安那托利亚.md "wikilink")[前线的军队](../Page/边防军_\(拜占庭帝国\).md "wikilink")，不得不削减其薪水以及取消其免税。这个政策导致了这个前线的逐渐崩溃，甚至在米海尔八世1282年在色雷斯逝世前土耳其流民就已经开始逐步渗入安那托利亚了。米海尔八世所建立的帕里奥洛格斯王朝在拜占庭统治了近乎两个世纪，比罗马历史上任何王朝都要长。

## 家庭

1253年米海尔八世与尼西亚帝国皇帝[约翰三世的姪孫女结婚](../Page/约翰三世_\(尼西亚帝国\).md "wikilink")。两人有以下儿女：

  - 曼努埃尔（，1254年—1259年）
  - [安德洛尼卡二世](../Page/安德洛尼卡二世.md "wikilink")（1259年—1332年）
  - 康斯坦丁娜（1261年—1306年）
  - 埃伦娜（与保加利亚国王[伊凡·阿森三世结婚](../Page/伊凡·阿森三世.md "wikilink")）
  - 安娜
  - 欧多基娅（与特拉比松帝国皇帝[约翰二世结婚](../Page/约翰二世_\(特拉比松\).md "wikilink")）
  - [狄奥多拉](../Page/狄奥多拉.md "wikilink")（与格鲁吉亚国王[大卫六世结婚](../Page/大卫六世.md "wikilink")）

此外米海尔八世还有两位私生女：

  - 尤弗罗新（嫁给[金帳汗國的](../Page/金帳汗國.md "wikilink")[那海汗](../Page/那海.md "wikilink")）
  - [玛丽亚](../Page/玛丽亚·帕里奥洛吉娜.md "wikilink")（嫁给[波斯](../Page/波斯.md "wikilink")[伊兒汗國](../Page/伊兒汗國.md "wikilink")[阿八哈](../Page/阿八哈.md "wikilink")）

## 资料来源

  - Geanakoplos, Deno J., *Emperor Michael Palaeologus and the West*
    (Harvard University Press, 1959)

  -
  -
## 延伸阅读

  - Charanis, Peter. "The Jews in the Byzantine Empire under the First
    Palaeologi." *Speculum*, **22** (1947), 75–77.
  - Harris, Jonathan, *Byzantium and the Crusades* (Bloomsbury, 2nd ed.,
    2014).
  - Heath, Ian, *Byzantine Armies, AD 1118–1461* (Osprey Publishing,
    1995).
  - *[Oxford Dictionary of
    Byzantium](../Page/Oxford_Dictionary_of_Byzantium.md "wikilink")*
    (Oxford University Press, 1991)
  - Vannier, J-F. *Les premiers Paléologues* (Etudes prosopographiques),
    1989

## 外部链接

  -
  - [Coinage featuring Michael VIII
    Palaiologos](http://www.wildwinds.com/coins/byz/michael_VIII/t.html)

[Category:拜占庭皇帝](../Category/拜占庭皇帝.md "wikilink")
[Category:巴列奥略王朝](../Category/巴列奥略王朝.md "wikilink")
[Category:被天主教会处以绝罚者](../Category/被天主教会处以绝罚者.md "wikilink")